
%Fichier: cours-tkinter.tex
%Crée le 05 juil. 2008
%Dernière modification: 16 janv. 2019 09:41:38

\documentclass[10pt,dvipsnames, dvips, svgnames]{article}
%%%%%%%% mes package %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}%%%pour colorer les cases d'un tableau
\usepackage{amssymb}  %  pour  leqslant 
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=2.2cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.3cm,rmargin=1.3cm]{geometry} %%%%pour fixer les marges du texte
%mise en page
%\usepackage{lscape} %%% pour localement utiliser \begin{landscape}...\end{landscape}
\usepackage{multicol} %%%%
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...
\usepackage{amsfonts,t1enc} %%% pour avoir les ensembles N Z Q R C
\usepackage{amsmath}%%%pour dfrac  etc...
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\usepackage{xcolor} % utiliser par exemple black!20
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref} %%%Pour les liens
\usepackage{graphicx} %%%%
\usepackage{wrapfig}


\usepackage{fancyhdr,fancybox}  %%%%pour les hauts et bas de pages
\usepackage{graphicx} %%%%pour inclure les graphiques
\usepackage{lastpage} %%%%pour inclure le le nombre total de page
%\usepackage{makeidx}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{alltt}

%les fontes
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{frcursive} %pour la fonte cursuive
\usepackage{pifont} % pour la fonte ding
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...

\usepackage{pst-eucl} %%% pour les dessin geométrique pstricks %%%
\usepackage{multido}
\newcounter{numeroexo}[section]
\newcommand{\exerciceun}[1]{\par\stepcounter{numeroexo}\hspace{-0.5cm}\underline{\textbf{Exercice \arabic{numeroexo}}}\quad \textit{#1}\:}





% mon fichier listing se télécharge ic http://megamaths.free.fr/pdf/mes_listings.tex
\input{mes_listings.tex} %%% pour les listings R-cran xcas etc... %%%%

\usepackage[frenchb]{babel}
%%%%%%%%            %%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
     backref=true,    %permet d'ajouter des liens dans...
     pagebackref=true,%...les bibliographies
     hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
     colorlinks=true, %colorise les liens
     breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
     urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
     linkcolor= blue, %couleur des liens internes
     bookmarks=true, %créé des signets
     bookmarksopen=false,  %si les signets Acrobat sont créés,
                          %les afficher complètement.
     pdftitle={tkinter}, %informations apparaissant dans
     pdfauthor={Meilland jean claude},     %dans les informations du document
     pdfsubject={Correspondance algorithmique python}       %sous Acrobat.
}



%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}%écriture d'un vecteur
%\newcommand{\cc}[1]{\mathcal{C} _{#1}}%pour écrire Cf la courbe représentative
%\newcommand{\dd}[1]{\mathcal{D} _{#1}}%pour écrire Df le domaine de définition
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
%\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\code}[1]{\fcolorbox{black}{cyan!10}{\lstinline!#1!}}

\newcounter{Chapter}
\newcounter{Sec}[Chapter]
\newcounter{Subsec}[Sec]
%\newcounter{Subsubsection}[Subsec]


%\newsavebox\boxofgeogebra

%\newcommand{\Chapter}[1]{\pdfbookmark[1]{#1}{chapter\theChapter}\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}
\newcommand{\Chapter}[1]{\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}


\newlength\taille
\newenvironment{Sec}[1]
{
\stepcounter{Sec}
\taille=\linewidth\advance\taille by -0.4cm % On réduit la largeur du cadre gris
\pdfbookmark[2]{#1}{Sec\theChapter-\theSec}
\begin{center}
\colorbox{black!15}{
	\begin{minipage}{\taille}
	\begin{flushleft}
	\textbf{
		\arabic{Sec}  #1
	}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}\par
}\end{center}
}

\newcommand{\Subsec}[1]{\stepcounter{Subsec} \underline{\textbf{\alph{Subsec}~ #1} } \\}

%\setcounter{secnumdepth}{1}% enlève la numérotation après les sections
\usepackage{titlesec}


%redéfinition des sections
\titleformat{\section}
   {\large\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesection}% apparence du numéro
   {1em}% espacement numéro/texte
   {}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{1pt}{1pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}


%redéfinition des subsubsections
\titleformat{\subsubsection}[hang]
   {\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\alph{subsubsection}\string)\ }% apparence du numéro
   {2pt}% espacement numéro/texte
   {\underline}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{1pt}{2pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}

%\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{fancy}  
\lhead{\small\textsc{Icn: Pablo neruda}}
\chead{\small\textsc{TP HTML}}
\rhead{Page \thepage/\pageref{LastPage} } \cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% Pour les algorithmes


\usepackage[french,boxed,vlined]{algorithm2e}  %,linesnumbered,inoutnumbered
%SetKwData{fonction}{fonction: }
\SetKwInput{Fonction}{\textbf{fonction}}
\SetKwInput{Procedure}{\textbf{procédure} }
\SetKwInput{Variable}{\textbf{Variable}}
\SetKwInput{Constante}{\textbf{Constante}}
\SetKw{EntSor}{E/S}
\SetKw{Ent}{E}
\SetKw{Sor}{S}
%\SetKwInput{Variable}{Variable}
%\SetKw{fonction}{fonction:}
\SetKwSwitch{Selon}{Cas}{Autre}{selon}{}{cas où}{autres cas}{fin d'alternative}
\SetAlCapFnt{\color{red}}

%\setlength{\parskip}{2pt}
%Pour l'environnement multicolonne
%\setlength{\columnseprule}{0pt}
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

%\setlength{\parindent}{1cm} %
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}



%%%% debut macro figure à gauche \figgauche %%%%
 \newlength\jataille
 \newcommand{\figgauche}[3]%
 {\jataille=\linewidth\advance\jataille by -#1
 %\jataille=\textwidth\advance\jataille by -#1
 \advance\jataille by -1cm
 \begin{minipage}[t]{#1}
 #2
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}[t]{\jataille}
  #3
 \end{minipage}}
 %%%% fin macro %%%%

 %%%% debut macro figure à droite \figdroite%%%%
 \newlength\jatail
 \newcommand{\figdroite}[3]%
 {\jatail=\linewidth\advance\jatail by -#1
 \advance\jatail by -0.5cm
\begin{minipage}[t]{\jatail}
 #2
 \end{minipage}
 \hfill
\begin{minipage}[t]{#1}
  #3
\end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}%noident









\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{SteelBlue}{#3}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
%\hypersetup{urlcolor=white}

\begin{document}
\href{http://apprendre-python.com/page-tkinter-interface-graphique-python-tutoriel}{Référence}

%\hypersetup{urlcolor=white}
%\colorbox{SteelBlue}{\textcolor{white}{Tester ces lignes de code sur \href{https://jsfiddle.net/}{jsfiddle.net}}}
%\hypersetup{urlcolor=blue}


\section{Présentation de tkinter de python}
\begin{wrapfigure}[4]{r}{2cm}\vspace{-0.7cm}
\includegraphics[width=2cm]{images/TKbonjour}
\end{wrapfigure}

Le domaine des interfaces graphiques (ou GUI : \textit{Graphical User Interface}) est complexe. Ces interfaces graphiques vont exploiter des bibliothèques  de fonctions graphiques de base que l'on considère comme les composants de cette bibliothèque.\\
Tous ces composants sont généralement présents comme des \textbf{\textit{classes d'objets}}, dont il vous faut étudier les \textbf{\textit{attributs}} et les \textbf{\textit{méthodes}} pour les utiliser. Avec Python, une bibliothèque graphique très utilisée est la bibliothèque \textbf{\textit{tkinter}}.

\subsection{Première présentation}

\textbf{Tkinter} est un module Python spécifiques aux interfaces graphiques (GUI).\\
Les composants graphiques (ou widgets ) correspondent à des classes d'objets dont il faudra étudier les attributs et les méthodes.



%\begin{minipage}[t]{0.61\linewidth}
\lstset{title={},caption={},  numbers=left,numbers=none,  style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *                            #Importer toutes les classes du module
fenetre=Tk()                                     #Utilise la classe Tk() pour créer une fenêtre
text1=Label(fenetre,text='Bonjour les TS!!..',fg='red') #text1 est esclave de fenetre
text1.bouton.grid(row=1,column=1)           #La méthode grid place le widget sur une grille.
bouton=Button(fenetre,text=('Quitter'),command=fenetre.destroy)#bouton est esclave de fenetre.
bouton.bouton.grid(row=2,column=1)
fenetre.mainloop()                               #Démarrage du réceptionnaire d'évènements
\end{lstlisting}

J'utilise pour le placement des widgets pour les exemples simples  j'utilise La méthode pack()  mais pour des projets plus complets  je vous encourage à utiliser la méthode grid()


\section{Les widgets}

\subsection{Les boutons}

Les boutons permettent de proposer une action à l'utilisateur. Dans l'exemple ci-dessous, on lui propose de fermer la fenêtre.


\begin{tabular}[]{l >{\raggedleft}m{2cm}}
\begin{minipage}[t]{16cm}
\lstset{title={},caption={Bouton}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
bouton=Button(fenetre, text="Fermer", command=fenetre.destroy)
bouton.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
  & \raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKbutton}}
\tabularnewline \end{tabular}

On peut aussi placer le bouton  directement


\begin{minipage}[t]{16cm}
\lstset{title={},caption={Bouton}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
Button(fenetre, text="Fermer", command=fenetre.destroy).grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\subsection{Les labels}

Les labels sont des espaces prévus pour écrire du texte. Les labels servent souvent à décrire un widget comme un input


\begin{tabular}[]{l >{\raggedleft}m{2cm}}
\begin{minipage}[t]{16cm}
\lstset{title={},caption={Label}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
label = Label(fenetre, text="Texte par défaut", bg="yellow")
label.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
  & \raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKlabel}}
\tabularnewline \end{tabular}


\subsection{Entrée}

\begin{tabular}[]{l >{\raggedleft}m{3cm}}
\begin{minipage}[t]{13.5cm}
\lstset{title={},caption={Entrée}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
value = StringVar()
value.set("texte par défaut")
entree = Entry(fenetre, textvariable=value, width=30)
entree.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
  & \raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKentree}}
\tabularnewline \end{tabular}

\subsection{Case à cocher}

Les checkbox proposent à l'utilisateur de cocher une option.

\begin{tabular}[]{l >{\raggedleft}m{2cm}}
\begin{minipage}[t]{16cm}
\lstset{title={},caption={Case à cocher}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
bouton = Checkbutton(fenetre, text="Nouveau?")
bouton.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
  & \raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKcheckbutton}}
\tabularnewline \end{tabular} 

\subsection{Boutons radio}

Les boutons radio sont des cases à cocher qui sont dans un groupe et dans ce groupe seul un élément peut être sélectionné.



\begin{minipage}[t]{16.5cm}
\lstset{title={},caption={Boutons radio}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
value = StringVar()
bouton1 = Radiobutton(fenetre, text="Oui", variable=value, value=1)
bouton2 = Radiobutton(fenetre, text="Non", variable=value, value=2)
bouton3 = Radiobutton(fenetre, text="Peu être", variable=value, value=3)
bouton1.grid(row=1,column=1)
bouton2.grid(row=2,column=1)
bouton3.grid(row=3,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-2cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKradiobutton}}

\subsection{Les listes}

Les listes permettent de récupérer une valeur sélectionnée par l'utilisateur.

\begin{minipage}[t]{15.2cm}
\lstset{title={},caption={Listes}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
liste = Listbox(fenetre)
liste.insert(1, "Python")
liste.insert(2, "PHP")
liste.insert(3, "jQuery")
liste.insert(4, "CSS")
liste.insert(5, "Javascript")
liste.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-4cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKliste}}

\subsection{Canvas}

Un canvas (toile, tableau en français) est un espace dans lequel vous pouvez dessiner ou écrire ce que vous voulez:

\begin{minipage}[t]{15.2cm}
\lstset{title={},caption={Canvas}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
canvas = Canvas(fenetre, width=150, height=120, background='yellow')
ligne1 = canvas.create_line(75, 0, 75, 120)
ligne2 = canvas.create_line(0, 60, 150, 60)
txt = canvas.create_text(75, 60, text="Cible", font="Arial 16 italic", fill="blue")
canvas.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-3cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKcanvas}}



Vous pouvez créer d'autres éléments:


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
create_arc()        :  arc de cercle
create_bitmap()     :  bitmap
create_image()      :  image
create_line()       :  ligne
create_oval()       :  ovale
create_polygon()    :  polygone
create_rectangle()  :  rectangle 
create_text()       :  texte
create_window()     :  fenetre
\end{lstlisting}

Si vous voulez changer les coordonnées d'un élément crée dans le canevas, vous pouvez utiliser la méthode coords .


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
canvas.coords(élément, x0, y0, x1, y1)
\end{lstlisting}

Pour supprimer un élément vous pouvez utiliser la méthode delete

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
canvas.delete(élément)
\end{lstlisting}

Vous pouvez trouver d'autres méthodes utiles en exécutant l'instruction suivante: \code{print(dir(Canvas())}

ou visitez la page suivante infohost

\subsection{Scale}

Le widget scale permet de récupérer une valeur numérique via un scroll

\begin{minipage}[t]{16.7cm}
\lstset{title={},caption={Scale}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
value = DoubleVar()
value.set(50)
scale = Scale(fenetre, variable=value, from_=0 , to=100 )
scale.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-2.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKscale}}

\subsection{Frames}

Les frames (cadres) sont des conteneurs qui permettent de séparer des éléments.


\begin{minipage}[t]{13cm}
\lstset{title={},caption={Frames}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
fenetre['bg']='white'
# frame 1
Frame1 = Frame(fenetre, borderwidth=2, relief=GROOVE)
Frame1.grid(row=1,column=1,sticky="w", padx=30, pady=30)
# frame 2
Frame2 = Frame(fenetre, borderwidth=2, relief=GROOVE)
Frame2.grid(row=1,column=2,sticky="w", padx=10, pady=10)
# frame 3 dans frame 2
Frame3 = Frame(Frame2, bg="white", borderwidth=2, relief=GROOVE)
Frame3.grid(row=1,column=3,sticky="e", padx=5, pady=5)
# Ajout de labels
Label(Frame1, text="Frame 1").grid(row=1,column=1,padx=10, pady=10)
Label(Frame2, text="Frame 2").grid(row=1,column=1,padx=10, pady=10)
Label(Frame3, text="Frame 3",bg="white").grid(row=1,column=1,padx=10, pady=10)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-2.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKframe}}



\subsection{PanedWindow}

Le panedwindow est un conteneur qui peut contenir autant de panneaux que nécessaire disposé horizontalement ou verticalement.


\begin{minipage}[t]{15cm}
\lstset{title={},caption={PanedWindow}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
pw = PanedWindow(fenetre, orient=HORIZONTAL)
pw.pack(side=TOP, expand=Y, fill=BOTH, pady=2, padx=2)
pw.add(Label(pw, text='Volet 1', background='blue', anchor=CENTER))
pw.add(Label(pw, text='Volet 2', background='white', anchor=CENTER) )
pw.add(Label(pw, text='Volet 3', background='red', anchor=CENTER) )
pw.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKpanedwindow}}


%Version horizontaleVersion verticale

\subsection{Spinbox}

La spinbox propose à l'utilisateur de choisir un nombre

\begin{minipage}[t]{15cm}
\lstset{title={},caption={Spinbox}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
spin = Spinbox(fenetre, from_=0, to=10)
spin.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-1.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKspinbox}}


%Version verticale

\subsection{LabelFrame}

Le labelframe est un cadre avec un label.

\begin{minipage}[t]{15cm}
\lstset{title={},caption={LabelFrame}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
labelf = LabelFrame(fenetre, text="Titre de la frame", padx=20, pady=20, bg="yellow")
labelf.grid(row=1,column=1)
label2=Label(labelf, text="A l'intérieure de la frame", bg="white")
label2.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
\end{minipage}\quad
\raisebox{-2.3cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKlabelframe}}


%Version verticale

\subsection{Les alertes}


\begin{minipage}[t]{14.5cm}
\lstset{title={},caption={Alerte}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
from tkinter.messagebox import *
fenetre=Tk()
def callback():
    if askyesno('Titre 1', 'Êtes-vous sûr de vouloir faire ça?'):
        showwarning('Titre 2', 'Tant pis...')
    else:
        showinfo('Titre 3', 'Vous avez peur!')
        showerror("Titre 4", "Aha")

Button(text='Action',width=20, command=callback).grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
%Version verticale
\end{minipage}\quad
\begin{minipage}[t]{4cm}
\raisebox{-2.cm}{\includegraphics[height=1.5cm]{images/TKalerte1}}
\smallskip

\raisebox{0.cm}{\includegraphics[height=1.3cm]{images/TKalerte2}}
\raisebox{0.cm}{\includegraphics[height=1.3cm]{images/TKalerte3}}

\smallskip
\raisebox{0.cm}{\includegraphics[height=1.4cm]{images/TKalerte4}}
\end{minipage}


Voici les alertes possibles:

\begin{multicols}{4}
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item showinfo()
\item showwarning()
\item showerror()
\item askquestion()
\item askokcancel()
\item askyesno()
\item askretrycancel()
\end{list}
\end{multicols}

\subsection{Barre de menu}

Il est possible de créer une barre de menu comme-ceci:


\begin{minipage}[t]{14.7cm}
\lstset{title={},caption={Barre de menu}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
from tkinter.messagebox import *
fenetre=Tk()
def alert(msg):
    showinfo("alerte", msg)

menubar = Menu(fenetre)
menu1 = Menu(menubar, tearoff=0)
menu1.add_command(label="Créer", command=lambda : alert('Créer'))
menu1.add_command(label="Editer", command=lambda : alert('Éditer'))
menu1.add_separator()
menu1.add_command(label="Quitter", command=fenetre.destroy)
menubar.add_cascade(label="Fichier", menu=menu1)
menu2 = Menu(menubar, tearoff=0)
menu2.add_command(label="Couper", command=lambda : alert("Couper"))
menu2.add_command(label="Copier", command=lambda : alert("Copier"))
menu2.add_command(label="Coller", command=lambda : alert("Coller"))
menubar.add_cascade(label="Editer", menu=menu2)
menu3 = Menu(menubar, tearoff=0)
menu3.add_command(label="A propos", command=lambda : alert("À propos"))
menubar.add_cascade(label="Aide", menu=menu3)
fenetre.config(menu=menubar)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
%Version verticale
\end{minipage}\quad
\raisebox{-4.5cm}{\includegraphics[scale=1]{images/TKmenu}}



\subsection{Connaitre toutes les méthodes et options d'un widget}

Pour cela il vous suffit d'exécuter la ligne suivante:

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
print(dir(Button()))
\end{lstlisting}


\subsection{Les attributs standards de la méthode grid}

%Il est possible de changer la valeur d'attributs présents sur les widgets

%\subsection{Placer des widgets}

Dans les exemple ci-dessus j'ai utiliser la méthode \textbf{\textit{grid}} pour  placer les widgets  (il en existe d'autre comme pack).

Cette méthode enregistre le widget dans le gestionnaire de grille. Si vous ne faites pas ça, votre widget existera sans pour autant apparaître à l'écran. Voici les options possibles:

\begin{list}{$\bullet$}{Paramètres:}
\item \textbf{\textit{ row}} : Le numéro de ligne où vous souhaitez placer votre widget en partant de zéro. Sa valeur par défaut est le numéro de de la première ligne inoccupée.
\item \textbf{\textit{column}} : Le numéro de la colonne où vous souhaitez placer votre widget en partant de zéro. Sa valeur par défaut est 0.
 \item \textbf{\textit{ rowspan }}: Normalement un widget occupe seulement une cellule. Cependant, vous pouvez regrouper plusieurs cellules d'une colonne en indiquant via \textbf{\textit{rowspan}} le nombre de cellules à fusionner. Cette option peut-être utilisée en combinaison avec \textbf{\textit{columnspan}} afin de préciser un bloc de cellules.\\
 Par exemple, \code{w.grid(row=3, column=2, rowspan=4, columnspan=5)} aura pour effet de placer w dans une zone obtenue en fusionnant 20 cellules, avec les numéros de lignes 3 - 6 et les numéros de colonnes 2 - 7.
\item \textbf{\textit{ columnspan}} : Normalement un widget occupe seulement une cellule. Cependant, vous pouvez regrouper plusieurs cellules d'une ligne en indiquant via \textbf{\textit{columnspan}} le nombre de cellules à regrouper.\\
Par exemple, \code{w.grid(row=0, column=2, columnspan=3)} aura pour effet de placer le widget w dans une cellule qui s'étale sur les colonnes 2, 3 et 4 de la ligne 0.

%\item \textbf{\textit{ in\string_}} : Pour enregistrer le widget  comme enfant d'un certain widget w2, utiliser in\string_=w2. Le nouveau parent w2 doit-être un descendant du parent utilisé pour la construction du widget w.
\item \textbf{\textit{ ipadx}} : marge interne horizontale (en x). Cette dimension est ajoutée à l'intérieur du widget sur ses côtés gauche et droit.
\item \textbf{\textit{ ipady}} : marge interne verticale (en y). Cette dimension est ajoutée à l'intérieur du widget sur ses côtés haut et bas.
\item \textbf{\textit{ padx}} : Marge externe horizontale.
\item \textbf{\textit{ pady}} : Marge externe verticale.
\item \textbf{\textit{sticky}} : Cette option détermine la façon de distribuer l'espace inoccupé par un widget à l'intérieur d'une cellule.

Il y a quatre orientations:

\textbf{e} pour \textit{est} (droite),  \textbf{w} pour \textit{west} (gauche),  \textbf{n} pour \textit{north} (haut) et   \textbf{s} pour \textit{south} (bas).  

Si vous ne donnez aucune valeur à l'attribut \textbf{\textit{sticky}}, le comportement par défaut est de centrer le widget dans sa cellule.



\begin{list}{-}{}
\item Vous pouvez positionner le widget dans un des coins de la cellule en indiquant  \code{sticky='ne'} (nord-est: en haut à droite),  \code{sticky='se'} (en bas à droite),  \code{sticky='sw'} (en bas à gauche), ou  \code{sticky='nw'} (en haut à gauche).
 \item  Vous pouvez centrer le widget contre l'un des bords de la cellule en utilisant \code{sticky='n'} (centré en haut),  \code{sticky='e'} (centré à droite),   \code{sticky='s'} (centré en bas), ou   \code{sticky='w'} (centré à gauche).
 \item   Utilisez \code{sticky='ns'} pour l'étirer verticalement tout en le laissant centré horizontalement.
 \item   Utilisez \code{sticky='ew'} pour l'étirer horizontalement tout en le laissant centré verticalement.
 \item   Utilisez \code{sticky='nesw'} pour l'étirer dans les deux directions afin de remplir la cellule.
\item Les autres combinaisons fonctionneront aussi. Par exemple, sticky='nsw' l'étirera verticalement en le plaçant contre le bord gauche de la cellule.
\end{list}
\end{list}

%Avec la méthode \textbf{\textit{grid}} il est possible de placer les widgets à l'aide du paramètre stiky:
%
%
%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%\begin{lstlisting}
%side=TOP     :  haut
%side=LEFT    :  gauche
%side=BOTTOM  :  bas
%side=RIGHT   :  droite
%\end{lstlisting}
%
%Exemple:
%
%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%\begin{lstlisting}
%Canvas(fenetre, width=250, height=100, bg='ivory').pack(side=TOP, padx=5, pady=5)
%Button(fenetre, text ='Bouton 1').pack(side=LEFT, padx=5, pady=5)
%Button(fenetre, text ='Bouton 2').pack(side=RIGHT, padx=5, pady=5)
%\end{lstlisting}
%
%%Version verticale
%
%Autre exemple:
%
%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%\begin{lstlisting}
%Canvas(fenetre, width=250, height=50, bg='ivory').pack(side=LEFT, padx=5, pady=5)
%Button(fenetre, text ='Bouton 1').pack(side=TOP, padx=5, pady=5)
%Button(fenetre, text ='Bouton 2').pack(side=BOTTOM, padx=5, pady=5)
%\end{lstlisting}
%
%Version verticale



%Les unités de dimensions
%Si vous indiquez une dimension à travers un integer, l'unité utilisée sera les "pixels". Il est cependant possible de changer l'unité:
%
%i : pouces
%m : millimètre
%c : centimètre

\subsection{Les options de dimensions}

\begin{tabular}[]{l l }
$\bullet$ height             & : Hauteur du widget.\\
$\bullet$ width              & : Largeur du widget.\\
$\bullet$ padx, pady         & : Espace supplémentaire autour du widget. X pour horizontal et V pour vertical.\\
$\bullet$ borderwidth        &: Taille de la bordure.\\
$\bullet$ highlightthickness &: Largeur du rectangle lorsque le widget a le focus.\\
$\bullet$ selectborderwidth  &: Largeur de la bordure tridimensionnel autour du widget sélectionné.\\
$\bullet$ wraplength         &: Nombre de ligne maximum pour les widget en mode "word wrapping".\\
\end{tabular} 


\subsection{Les options de couleurs}

Il est possible d'indiquer une valeur de couleur par son nom en anglais: "white", "black", "red", "yellow", etc. ou par son code hexadécimale: \#000000, \#00FFFF, etc.



\begin{tabular}[]{l l }
$\bullet$ background (ou bg)   &: couleur de fond du widget.\\
$\bullet$ foreground (ou fg)   &: couleur de premier plan du widget.\\
$\bullet$ activebackground     &: couleur de fond du widget lorsque celui-ci est actif. \\
$\bullet$ activeForeground     &: couleur de premier plan du widget lorsque le widget est actif. \\
$\bullet$ disabledForeground   &: couleur de premier plan du widget lorsque le widget est désactivé. \\
$\bullet$ highlightbackground  &: Couleur de fond de la région de surbrillance lorsque le widget a le focus. \\
$\bullet$ highlightcolor       &: couleur de premier plan de la région en surbrillance lorsque le widget a le focus. \\
$\bullet$ selectbackground     &: Couleur de fond pour les éléments sélectionnés. \\
$\bullet$ selectforeground     &: couleur de premier plan pour les éléments sélectionnés.\\
\end{tabular} \\

%\subsection{Le curseur}
%
%Vous pouvez changer l'apparence de votre curseur:
%
%
%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%\begin{lstlisting}
%Button(fenetre, text ="arrow", relief=RAISED, cursor="arrow").pack()
%Button(fenetre, text ="circle", relief=RAISED, cursor="circle").pack()
%Button(fenetre, text ="clock", relief=RAISED, cursor="clock").pack()
%Button(fenetre, text ="cross", relief=RAISED, cursor="cross").pack()
%Button(fenetre, text ="dotbox", relief=RAISED, cursor="dotbox").pack()
%Button(fenetre, text ="exchange", relief=RAISED, cursor="exchange").pack()
%Button(fenetre, text ="fleur", relief=RAISED, cursor="fleur").pack()
%Button(fenetre, text ="heart", relief=RAISED, cursor="heart").pack()
%Button(fenetre, text ="man", relief=RAISED, cursor="man").pack()
%Button(fenetre, text ="mouse", relief=RAISED, cursor="mouse").pack()
%Button(fenetre, text ="pirate", relief=RAISED, cursor="pirate").pack()
%Button(fenetre, text ="plus", relief=RAISED, cursor="plus").pack()
%Button(fenetre, text ="shuttle", relief=RAISED, cursor="shuttle").pack()
%Button(fenetre, text ="sizing", relief=RAISED, cursor="sizing").pack()
%Button(fenetre, text ="spider", relief=RAISED, cursor="spider").pack()
%Button(fenetre, text ="spraycan", relief=RAISED, cursor="spraycan").pack()
%Button(fenetre, text ="star", relief=RAISED, cursor="star").pack()
%Button(fenetre, text ="target", relief=RAISED, cursor="target").pack()
%Button(fenetre, text ="tcross", relief=RAISED, cursor="tcross").pack()
%Button(fenetre, text ="trek", relief=RAISED, cursor="trek").pack()
%Button(fenetre, text ="watch", relief=RAISED, cursor="watch").pack()
%\end{lstlisting}

%Le relief
%Vous pouvez changer le relief sur vos éléments:
%
%FLAT
%RAISED
%SUNKEN
%GROOVE
%RIDGE
%b1 = Button(fenetre, text ="FLAT", relief=FLAT).pack()
%b2 = Button(fenetre, text ="RAISED", relief=RAISED).pack()
%b3 = Button(fenetre, text ="SUNKEN", relief=SUNKEN).pack()
%b4 = Button(fenetre, text ="GROOVE", relief=GROOVE).pack()
%b5 = Button(fenetre, text ="RIDGE", relief=RIDGE).pack()
%Version verticale

%\subsection{La grille}
%
%
%Il est possible de placer les éléments en raisonnant en grille:
%
%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%\begin{lstlisting}
%for ligne in range(1,5):
%    for colonne in range(1,5):
%        Button(fenetre, text='L{}-C{}'.format(ligne, colonne), borderwidth=1).grid(row=ligne, column=colonne)
%\end{lstlisting}
%%Version verticale
%
%%
%%\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
%%\begin{lstlisting}
%%Button(fenetre, text='L1-C1', borderwidth=1).grid(row=1, column=1)
%%Button(fenetre, text='L1-C2', borderwidth=1).grid(row=1, column=2)
%%Button(fenetre, text='L2-C3', borderwidth=1).grid(row=2, column=3)
%%Button(fenetre, text='L2-C4', borderwidth=1).grid(row=2, column=4)
%%Button(fenetre, text='L3-C3', borderwidth=1).grid(row=3, column=3)
%%\end{lstlisting}
%
%
%%Version verticale

\subsection{Visualiser une image}

Pour intégrer une image vous pouvez créer un canevas et l'ajouter à l'intérieur comme ceci:

\lstset{title={},caption={PhotoImage}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
fenetre=Tk()
photo = PhotoImage(file="dessin.png")
canvas = Canvas(fenetre,width=400, height=400)
canvas.create_image(0, 0, anchor=NW, image=photo)
canvas.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}
%Version verticale





\subsection{askopenfilename}



Le widget \textbf{\textit{askopenfilename}} permet de sélectionner un fichier.  Il faut au préalable importer le module \textbf{\textit{tkinter.filedialog}}:

Voici deux exemples.

\subsubsection{Sélectionner une image et l'afficher}


\lstset{title={},caption={Ouvrir et visualiser une image *png}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
from tkinter.filedialog import *
fenetre=Tk()
filepath = askopenfilename(title="Ouvrir une image",filetypes=[('png files','.png'),('all files','.*')])
photo = PhotoImage(file=filepath)
canvas = Canvas(fenetre, width=photo.width(), height=photo.height(), bg="yellow")
canvas.create_image(0, 0, anchor=NW, image=photo)
canvas.grid(row=1,column=1)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}

%Version verticale

La fonction askopenfilename retourne le chemin du fichier que vous avez choisi avec le nom de celui-ci.

%Si la photo est dans le même dossier que le fichier python on utilisera un lien relatif.

\subsubsection{Sélectionner un fichier .txt et l'afficher}


\lstset{title={},caption={Ouvrir et visualiser un fichier .txt}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
from tkinter.filedialog import *
fenetre=Tk()
filename = askopenfilename(title="Ouvrir votre document",filetypes=[('txt files','.txt'),('allfiles','.*')])
fichier = open(filename, "r")
content = fichier.read()
fichier.close()
Label(fenetre, text=content).grid(row=1,column=1,padx=10, pady=10)
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}

\section{Des exemples importants}

\subsection{Récupérer la valeur d'un widget Entry et modifier un label}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Pour récupérer la valeur d'un input il vous faudra utiliser la méthode \textbf{\textit{get()}}.
\item Pour changer le texte d'un label on utilisera \textbf{\textit{label['text']}}
\end{list}

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
from tkinter.messagebox import *
def changelabel():
     label['text']=str(entree.get())

fenetre=Tk()
value = StringVar()
value.set("Valeur")
entree = Entry(fenetre, textvariable=value, width=30)
entree.grid(row=1,column=1,columnspan=2)
bouton = Button(fenetre, text="Valider", command=changelabel)
bouton.grid(row=2,column=1,sticky='w')
label = Label(fenetre, text="Un texte")
label.grid(row=2,column=2,sticky='w')
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}




\subsection{Paramètres dans une fonction pour un bouton}

Quand on clique sur un bouton  cela déclenche une fonction.  Cependant si on veut utiliser un paramètre pour cette fonction, il est nécessaire d'utiliser une fonction \textbf{\textit{lambda}}.

Voici un exemple pour calculer le carré d'un nombre.

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from tkinter import *
def changelabel(x):
    label['text']=str(x**2)

fenetre=Tk()
value = StringVar()
value.set("2")
entree = Entry(fenetre, textvariable=value, width=30)
entree.grid(row=1,column=1,columnspan=2)
bouton = Button(fenetre, text="Carré", command=lambda : changelabel(int(entree.get())))
bouton.grid(row=2,column=1,sticky='w')
label = Label(fenetre, text="Un texte")
label.grid(row=2,column=2,sticky='w')
fenetre.mainloop()
\end{lstlisting}

\section{Les évènements}

Tous les programmes d'ordinateur comportent grosso-modo trois phases principales :

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Une phase d'initialisation, laquelle contient les instructions qui préparent le travail à effectuer (appel des modules externes nécessaires, ouverture de fichiers \dots ).
	%(appel des modules externes nécessaires, ouverture de fichiers, connexion à l'internet, etc.)
\item Une phase centrale où l'on trouve la véritable fonctionnalité du programme. %(c'est-à dire tout ce qu'il est censé faire : afficher des données à l'écran, effectuer des calculs, modifier le contenu d'un fichier, imprimer, etc.),
\item  Une phase de clôture qui sert à clôturer\og  proprement \fg  les opérations (c'est-à-dire fermer les fichiers restés ouverts etc\dots )\\
\end{list}

\figdroite{7cm}
{
\vspace{-0.4cm}
Dans le cas d'un programme qui utilise une interface graphique, le programme est \textbf{\textit{piloté par des événements}} (déplacement de la souris, appui sur une touche du clavier etc\dots).\\
Après sa phase d'initialisation, un programme de ce type se met en quelque sorte \og   en attente \fg d'évènements.

\textbf{\textit{Le réceptionnaire d'événements}} scrute sans cesse tous les périphériques (clavier, souris, modem, etc.) et réagit immédiatement si un événement  est détecté.

Il est important de bien comprendre ici que pendant tout ce temps, le réceptionnaire continue à  \og  tourner\fg  et à guetter l'apparition d'autres événements éventuels.
}{
%\begin{wrapfigure}{r}{6.5cm}\vspace{-1cm}
	\raisebox{-3.5cm}{\includegraphics[width=7cm]{images/tkinter3}}
%\end{wrapfigure}
}

Vous pouvez récupérer les actions utilisateurs à travers les \textbf{\textit{events}} (évènement en français).

Pour chaque widget, vous pouvez \textbf{\textit{binder}} (lier en français) un évènement, par exemple dire lorsque l'utilisateur appuie sur telle touche, faire cela.

Voici un exemple qui récupère les touches appuyées par l'utilisateur:


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
def clavier(event):
    touche = event.keysym
    print(touche)

canvas = Canvas(fenetre, width=500, height=500)
canvas.focus_set()
canvas.bind("<Key>", clavier)
canvas.grid(row=1,column=1)
\end{lstlisting}

On remarque que l'évènement est encadré par des chevrons .

D'autres évènements existent:


\begin{tabular}[]{ l  l  }
$\bullet$ <Button-1>           &: Click gauche\\
$\bullet$ <Button-2>           &: Click milieu \\
$\bullet$ <Button-3>           &: Click droit\\
$\bullet$ <Double-Button-1>    &: Double click droit\\
$\bullet$ <Double-Button-2>    &: Double click gauche\\
$\bullet$ <KeyPress>           &: Pression sur une touche\\
$\bullet$ <KeyPress-a>         &: Pression sur la touche A (minuscule)\\
$\bullet$ <KeyPress-A>         &: Pression sur la touche A (majuscule)\\
$\bullet$ <Return>             &: Pression sur la touche entrée\\
$\bullet$ <Escape>             &: Touche Echap\\
$\bullet$ <Up>                 &: Pression sur la flèche directionnelle haut\\
$\bullet$ <Down>               &: Pression sur la flèche directionnelle bas\\
$\bullet$ <ButtonRelease>      &: Lorsque qu'on relache le click\\
$\bullet$ <Motion>             &: Mouvement de la souris\\
$\bullet$ <B1-Motion>          &: Mouvement de la souris avec click gauche\\
$\bullet$ <Enter>              &: Entrée du curseur dans un widget\\
$\bullet$ <Leave>              &: Sortie du curseur dans un widget\\
$\bullet$ <Configure>          &: Redimensionnement de la fenêtre\\
$\bullet$ <Map> <Unmap>        &: Ouverture et iconification de la fenêtre\\
$\bullet$ <MouseWheel>         &: Utilisation de la roulette\\
\end{tabular} 

Pour supprimer la liaison de l'évènement vous pouvez utiliser les méthodes unbind ou unbind\_all .

Voici un exemple où l'on peut bouger un carré avec les touches directionnelles:


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
# fonction appellée lorsque l'utilisateur presse une touche
def clavier(event):
    global coords
    touche = event.keysym
    if touche == "Up":
        coords = (coords[0], coords[1] - 10)
    elif touche == "Down":
        coords = (coords[0], coords[1] + 10)
    elif touche == "Right":
        coords = (coords[0] + 10, coords[1])
    elif touche == "Left":
        coords = (coords[0] -10, coords[1])
    # changement de coordonnées pour le rectangle
    canvas.coords(rectangle, coords[0], coords[1], coords[0]+25, coords[1]+25)

# création du canvas
canvas = Canvas(fenetre, width=250, height=250, bg="ivory")
# coordonnées initiales
coords = (0, 0)
# création du rectangle
rectangle = canvas.create_rectangle(0,0,25,25,fill="violet")
# ajout du bond sur les touches du clavier
canvas.focus_set()
canvas.bind("<Key>", clavier)
# création du canvas
canvas.grid(row=1,column=1)
\end{lstlisting}



\section{TP}



\figdroite{5cm}
{
Créer une interface pour calculer l'indice de la masse corporelle.

$IMC = \dfrac{\text{masse}}{\text{taille}^2} \text{ ou la masse est en } kg \text{ et la taille en } m$

Les valeurs 18 et 25 constituent des repères communément admis pour un IMC normal et présentant donc un rapport de risque jugé acceptable. 
}{
\raisebox{-2cm}{\includegraphics[scale=1]{images/imc}}
}

Quand vous avez fini faire afficher en dessous un label selon l'imc obtenu.
\medskip 

\begin{tabular}[]{|c |c |}
\hline IMC ($kg\cdot m^{-2}$)  & Interprétation\\
\hline moins de 16,5  & dénutrition ou anorexie\\
\hline 16,5 à 18,5  & maigreur\\
\hline 18,5 à 25  & poids idéal\\
\hline 25 à 30  & surpoids\\
\hline 30 à 35  & obésité modérée\\
\hline 35 à 40  & obésité sévère\\
\hline plus de 40  & obésité morbide ou massive\\
\hline
\end{tabular} 




\end{document}

